%---------------------------------------------------
% Nombre: capitulo9.tex  
% 
% Texto del capitulo 9
%---------------------------------------------------

\chapter{Conclusiones}
\label{conclusiones}
El proyecto concluye con este capítulo donde se realiza una pequeña retrospectiva sobre los objetivos marcados, la valoración personal del proyecto y por último, concluiremos con las vías futuras que el trabajo abre y que sin duda serán exploradas en la próxima etapa de formación predoctoral que estoy a punto de comenzar. 

\section{Conclusiones y valoración}

En el presente proyecto se ha llevado a cabo un exhaustivo trabajo de investigación en el que se ha realizado un estudio del estado del arte que deja en evidencia la gran mejora de capacidad de procesamiento en cuanto al volumen de datos que el sistema propuesto aporta. Se ha realizado un sistema que es, por tanto, capaz de operar con Big Data proveniente de Twitter, procesarlo y posteriormente obtener patrones interesantes en este caso, en el mundo de la política pero que podría llevarse a cabo con cualquier otro dominio.

En cuanto a las complicaciones encontradas, denotar cómo el volumen de los datos hace que aún con paradigmas distribuidos su procesado sea arduo, aunque los resultados baten tanto en tiempo como en resultados a los procesos secuenciales. También, es necesario mencionar la vital importancia de la fase de limpieza de datos cuando estos vienen de redes sociales, pues la cantidad de ruido y problemas que presentan es muy elevada y pueden entorpecer a los algoritmos de minería de datos. 

Para finalizar, en cuanto a retrospectiva del proyecto se han conseguido cada uno de los  objetivos marcados al inicio del proyecto, así como se han mejorado e investigado aquellas vías futuras de investigación que se marcaron en el anterior proyecto final de máster en ingeniería y del cual este es una continuación y ampliación. En lo personal, ampliar el proyecto a un enfoque de Big Data, me ha ayudado a comprender mejor el paradigma del Big Data, así como el lenguaje Python y Spark dotándome de una serie de herramientas que sin duda me serán muy útiles en la próxima fase de estudio del doctorado. 


\section{Investigación futura}

Las vías de investigación futuras que un trabajo de este tipo, que aúna redes sociales y Big Data, abre son muchas pues se trata de dos de los ámbitos de aplicación que mas interés suscitan hoy en día entre la comunidad científica. Nos centraremos por tanto, en aquellas vías de investigación que serán exploradas en la futura investigación predoctoral que me encuentro en vías de comenzar, sirviendo por tanto estas vías futuras como antesala de los objetivos de la futura tesis. 

Primeramente, sería muy interesante trasladar el problema a una versión en streaming, de manera que podamos obtener información en tiempo real sobre conversaciones en Twitter. Por otro lado, sería interesante dado que el número de caracteres de un Tweet da bastante identidad a cada ítem, anteriormente con solo 140 caracteres era bastante pobre, sería muy interesante realizar una aproximación usando reglas de asociación difusas en las que cada ítem en una transacción no sería representado con 0 o 1, sino con el valor de frecuencia o por ejemplo el tf-idf nuevamente. 

Una vía futura centrada en aplicación y visualización, podrían realizarse mapas de calor en función de las reglas y la ubicación geográfica de los tweets, algo muy útil en dominios de la política como es el caso que nos ocupa, pero que sería extrapolable a otros dominios de manera igualmente útil. 

Para finalizar, otra vía futura relativa a visualización sería el estudio de nuevas técnicas de visualización para reglas de asociación, que permitieran de una manera dinámica seleccionar las reglas a visualizar, o permitir una mejor visualización cuando las reglas impliquen un gran número de ítems, situaciones en las cuales los medios de visualización actuales dejan bastante que desear. 
\pagebreak
\clearpage
%---------------------------------------------------