%---------------------------------------------------
% Nombre: capitulo1.tex  
% 
% Texto del capitulo 1
%---------------------------------------------------

\chapter{Introducción}
El mundo que nos rodea  está en constante cambio y ha sido en las ultimas décadas cuanto este cambio ha sido notado y asimilado por la totalidad de los  sectores económicos y sociales con una mayor fuerza. Este proceso ha sido influenciado sin duda alguna por la revolución de las \textit{tecnologías de la información y la comunicación} y más recientemente de la inteligencia artificial. 

Esta tecnología en conjunción con otras, ha propiciado el establecimiento de la conocida como \textit {sociedad de la información}, denominación que se le da a una sociedad cambiante donde la manipulación de datos e información ha tomado un papel crucial en las actividades económicas, sociales y culturales. El tratamiento de estos datos para su posterior puesta en valor puede suponer una ardua labor, sobre todo cuando el volumen, naturaleza desestructurada de los mismos o necesidades de trabajo en tiempo real hacen que sea imposible su almacenamiento y procesado acorde a las técnicas habituales. Es aquí donde como una escisión o rama de la inteligencia artificial, nace el Big Data. El Big Data ha propiciado por tanto el nacimiento de aplicaciones basadas en el análisis de datos que antes eran simplemente imposibles de llevar a cabo por las limitaciones de la tecnología. Entre sus usos más habituales están aquellos sectores o ámbitos en los que el volumen de los datos son el principal escollo a salvar. Algunos ejemplos pueden ser el ámbito del internet de las cosas  \cite{mourtzis2016industrial} donde se genera una gran cantidad de datos provenientes de sensores en apenas segundos, o las redes sociales \cite{fernandez2019finding} donde la generación de contenido por parte de los usuarios es tales dimensiones que las técnicas habituales de minería de datos no pueden abarcar. 
Como hemos visto anteriormente, las redes sociales son una de las grandes factorías de datos actuales. La cantidad de datos generada actualmente por los usuarios de las mismas hacen que un procesado eficiente y útil de las mismas tenga que enmarcarse en soluciones de Big Data. Estas soluciones pueden servir de ayuda para comprender temas relevantes de la sociedad actual, o incluso desvelar patrones aparentemente ocultos en los hábitos de comportamiento de usuarios que pueden ser de ayuda en procesos de toma de decisiones o  para diversos estudios posteriores. A este proceso de obtener valor de datos desestructurados y de gran volumen provenientes de redes sociales se denomina\textit{social media mining}. Esta técnica está enmarcada, dependiendo de las necesidades de información, dentro de las técnicas de minería de textos, procesamiento del lenguaje natural o análisis de grafos y es una de las áreas de máximo apogeo actual entre los investigadores del ámbito de la inteligencia artificial.

En el presente proyecto, tratamos de aportar al ámbito de la minería de medios sociales, una metodología y un sistema final de análisis de tendencias u opiniones en un entorno de Big Data. El sistema será capaz de obtener de manera eficiente valor e información relevante de una gran cantidad de datos proveniente de plataformas de microblogging, como por ejemplo Twitter. En la siguiente sección veremos una breve motivación del proyecto para continuar con el enumerado de los objetivos principales que el proyecto cubre. El capitulo finaliza detallando la organización de la presente memoria. 

\section{Motivación}

La totalidad de las actividades económicas y sociales del mundo actual se basan la posibilidad de acceder a golpe de click a ingentes bases de datos de información. Esto hace que los sistemas automáticos de procesado de datos usados para obtener, procesar y mostrar esta información tomen cada vez un papel más relevante en nuestro día a día. Como vimos en la introducción estas soluciones se enmarcan en multitud de sectores y herramientas como por ejemplo, las enfocadas al marketing \cite{analitica} en pequeñas y grandes compañías, a la elaboración de modelos predictivos en ámbitos financieros o de seguros \cite{finance}, y dada la reciente incursión de las redes sociales en los paradigmas sociales, se ha propiciado la aparición de un gran número de soluciones enfocadas a la minería de redes sociales \cite{sent} \cite{sent2}.

El ámbito de la minería de medios sociales, se ha convertido recientemente en una las vertientes más estudiadas, aplicadas e investigadas dentro de la tradicional minería de datos. Esto es así, debido a que tanto el uso en alza que estas tienen, como el elevado nivel de implantación en la sociedad de las mismas, ha acrecentado la necesidad de sistemas y soluciones, capaces de extraer valor de estas cantidades ingentes de contenido. Es en esta necesidad de obtener valor de los datos desestructurados provenientes de redes sociales, donde surge el análisis de tendencias o minería de opiniones. La minería de opiniones, trata en última instancia de comprender o analizar comportamientos, actividades y opiniones, por ejemplo, de consumidores de cierto producto o usuarios de cierta red social. Si atendemos a su finalidad, esta radica en la obtención de conocimiento útil proveniente de las redes sociales y que pueda traducirse en ventajas competitivas en el  proceso de toma de decisiones de una pequeña o gran compañía.

Dada la naturaleza, volátil y masiva de las redes sociales, las técnicas y paradigmas habituales de extracción de conocimiento se ven superadas. Es en esta encrucijada donde la minería de medios sociales se encuentra con el Big Data, siendo las soluciones enmarcadas dentro del mismo las únicas aplicables en innumerables ocasiones, sobre todo en aquellas en las que el volumen de datos o la necesidad de un procesado en tiempo real suponen un impedimento para los algoritmos y tecnologías de minería de datos tradicionales. La aplicación del Big Data a las redes sociales es bastante novedosa y es que no debemos perder de vista que las redes sociales mas famosas apenas tienen unos 13 años de vida, por lo que estaríamos hablando de una de las vías de investigación más novedosas del momento. Esto es así, tanto si ponemos el foco en la novedad que aportan las redes sociales, como si lo ponemos sobre la novedad de los aspectos puramente informáticos, siendo el Big Data uno de los más recientes avances de la computación a gran escala, haciendo que nos encontremos aún en los albores de la explotación de esta tecnología.

Debido esta novedad y necesidad de soluciones de minería de opinión aplicadas a grandes cantidades de datos de manera eficiente donde surge este proyecto, cuya finalidad y objetivos veremos en la próxima sección. 

\section{Objetivos del proyecto}
\label{objetivos}
El presente proyecto fin de máster podría encuadrarse en un objetivo principal que a su vez quedaría definido por un conjunto de objetivos secundarios. El objetivo principal del proyecto sería por tanto, el estudio, desarrollo  y validación de un sistema capaz de minar opiniones  sobre plataformas de microblogging en un entorno de Big Data, permitiendo visualizar los resultados de una manera amigable y útil para el usuario final (investigador), aportando valor a las posibles preguntas de investigación que este pudiera formular. Este objetivo final, puede definirse como hemos visto antes en función de los siguientes objetivos secundarios:

\begin{enumerate}
	\item Estudio del estado del arte en el campo de la minería de opinión basada en Big Data en plataformas de microblogging. 
	\item Desarrollo y aplicación de una metodología de preprocesado de datos eficaz para conjuntos de textos provenientes de plataformas de microblogging. 			
	\item Aplicación de técnicas de minería de datos descriptiva para obtener patrones interesantes en los datos. 
	\item Obtención y salvado  de un corpus de datos de gran tamaño que permitan elaborar la experimentación y validación del sistema final. 
	\item Experimentación, análisis de resultados y comparación de los mismos con posibles eventos políticos y sociales. 
	\item Puesta en valor del sistema mediante técnicas de visualización dinámicas.
\end{enumerate}

\section{Organización de la memoria} 
La memoria del proyecto está organizada de la siguiente manera. En el capítulo \ref{plani}, se abordan los conceptos técnicos del trabajo de fin de máster, tales como los costes, personal, equipos utilizados. Tras este capitulo, en los capítulos \ref{marco} y \ref{estado} abordaremos el primer objetivo del estudio del estado del arte de la minería de opinión basada en Big Data. El peso técnico del proyecto recae sobre los capítulos \ref{meto} y \ref{mineria} donde abordaremos los objetivos 2, 3, 4, 5 y 6 del presente proyecto. Finalizaremos la memoria con el capitulo \ref{conclusiones}, donde veremos las conclusiones y vías futuras de investigación que el  proyecto abre, así como con una pequeña valoración personal del mismo. 
\pagebreak

\clearpage
%---------------------------------------------------